\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\textheight=24.5cm % высота текста
\textwidth=16cm % ширина текста
\oddsidemargin=0pt % отступ от левого края
\topmargin=-1.5cm % отступ от верхнего края
\parindent=24pt % абзацный отступ
\parskip=0pt % интервал между абзацами
\tolerance=2000 % терпимость к "жидким" строкам
\flushbottom % выравнивание высоты страниц

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
МОСКОВСКИЙ ФИЗИКО-ТЕХНИЧЕСКИЙ ИНСТИТУТ \\
(ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ)\\
ФАКУЛЬТЕТ УПРАВЛЕНИЯ И ПРИКЛАДНОЙ МАТЕМАТИКИ\\
ВЫЧИСЛИТЕЛЬНЫЙ ЦЕНТР ИМ. А.\,А. ДОРОДНИЦЫНА

\bigskip


\textbf{Отзыв на бакалаврскую диссертацию студента 4 курса\\
Карасикова Михаила Евгеньевича\\
<<Классификация временных рядов в пространстве параметров порождающих моделей>>}\\

\end{center}

В бакалаврской диссертации М.\,Е.\,Карасиков рассматривает задачу многоклассовой классификации временных рядов. Данная задача является актуальной, поскольку ...

М.\,Е.\,Карасиков освоил методы построения признакового описания временных рядов и предложил алгоритм классификации, использующий в качестве признакового описания временных рядов параметры порождающих фрагменты моделей.
Был разработан структурированный программный пакет для автоматической классификации временных рядов.

Были проведены вычислительные эксперименты, показавшие высокое качество решения прикладной задачи классификации типов физической активности человека на основе полученных с акселерометра данных.
Предложенный алгоритм вычислительно эффективен и не требователен к памяти вычислительного устройства.

М.\,Е.\,Карасиков показал способность формально ставить задачи, самостоятельно их решать и аккуратно представлять полученные результаты. Студентом был обозначен ряд проблем и предложений по дальнейшей работе в данной прикладной области.

Работа является актуальным исследованием, удовлетворяет требованиям, предъявляемым к бакалаврским диссертациям в МФТИ, и
заслуживает оценки <<отлично>>, а М.\,Е.\,Карасиков~---~присвоения квалификации бакалавра и рекомендации в магистратуру.


\vspace{0.5cm}
\begin{flushleft}
Научный руководитель:

%доц. каф. Интеллектуальные системы ФУПМ МФТИ, д.\,ф.-м.\,н.\\
\end{flushleft}
\begin{flushright}
д.ф.-м.н. В.\,В.\,Стрижов
\end{flushright}



\end{document}